睇老數簿...老人院生意好好做?...2189嘉濤

大家好 其實唔係想深夜出post, 只係因為打得慢

近排有幾隻新股上市, 比較多人講嘅係中煙 & 太興
太興有好短咁寫左幾隻字, 有性趣嘅巴打可以去依個post

或者可以去小弟個blog (利申, 未有廣告ad sense)

每日溜連港交所嘅披露易,發現左仲有隻新股上市, 見到個名"嘉濤", 覺得好似啲老千股咁, 但老師教落唔可以易貌取人, 咁就望下佢咩料子啦

一望就心心眼, 係做老人院
現時創業板有一隻 #8405恒智控股, 品牌名係瑞安
另外一隻係主板 #1989松齡集團, 品牌名都係松齡
上年係Yoho開左間新嘅高端老人院, 唔係講笑, 租緊3-5萬一個床位

好, 利申返先, 唔係賣廣告, 但覺得大家應該要開下眼界
松齡現時有8間, 大約一千個床位

今日嘅主角係 Kato嘉濤#2189
旗下品牌有: 輝濤/嘉濤/荃威/荃灣中心/康城松山
一共8間院舍 1,129個床位

早一段時間參加過一啲so call 創業講座，賣老人人院股份，自己做左少少research

老人院嘅宿位分公營 & 私營, 公營一般要等2-3年

政府向來都少做少錯, 唔做唔錯, 但又要解決問題, 咁最快幫法就係洗錢
社署有個叫改善買位計劃(EBPS) ==我地簡稱做"買位" (招股書P66)
社署link<--建議認真望下, 入面嘅資料之後會提到

社署會按照 人均面積, 職員人手比例, 港島區 定九新區 去有一個統一嘅買位價格, 而私營營舍收左依筆錢之後, 可以再on top 收個老人家費用/清潔/食/賣下啲日用品/尿片
行業前景依啲新聞都講唔少, 招股書P64開始, 大家有性趣可以研究下
唔花時間多講
市佔率, 五大公司都係大約1%, 另外價格其實都好難有 differentiate
除非好似"松齡"咁整左個Yoho mall 高級院舍

支持下

講下"嘉濤"盤生意做成點先
Common size analysis, 將income statement 每個數除 Sales(收益), 拎個百分比
老人院唔係製造業 or 貿易業務, 所以唔會有"毛利", 我地可以直接望"純利"
過去三年都像20% above, 睇嚟依盤生意幾好賺, 而當中大家見到 人工 & 租金係最大成本

依張係"松齡"嘅common size
張兩間公司放埋一齊睇就可以睇到有無啲數過大or過細, 有奇怪位就要再去drill down 去搵, 都係搵有無水份嘅其中一個技巧

例子 : 松齡租金佔比~10%, 而嘉濤就要~18%, 點解會多咁呢?多出嘅位又合唔合理呢
松齡有自置物業, 租金可以慳左, 而嘉濤全部都係租嘅

講返最大成本 人工&租金
招股書P259 做左個"敏感度分析", 假設依兩個咁重要嘅factor 若果要加租 & 薪金上調 對成盤生意有咩影響, 睇得到兩者都加20%的話
對2018年盈利會大約減少一半, Net Profit Ratio 會跌到落大約10%
都算係Not Bad, 就算招股書無做依一part, 都建議大家自己去做分析嘅時候, 可以自己做下, simple calculation 就可以

Income statement 望完, so far 無乜古怪位
望下balance sheet,
非流動資產有大約1,758萬, 218萬係稅, 1540萬係係一啲裝修/設備為主
"嘉濤"無自置物業, 8間院舍都要租<-租金要留意
流動資產大約一半係關聯款項<-注意, 另一半係現金
貿易應收款好少, 主要係因為貿易對手係 社署& 院友, 應該都唔會點走數

權益大約有4225萬
負債總額有4524萬, 當中一半2671萬係銀行負債, 依部份其實佢有2176萬係五年後先還, 但由於有"附帶按要求償還條款"(招股書-I-28)
咩意思呢? 就係銀行有權隨時叫佢還錢, 所以就會2671萬成個數歸落流動負債, 而唔係"長期負債"

望望幾個大嘅財務比率
ROE 有成80%
ROA有40%
有研究開股票嘅巴打就會知依兩個比率, 有咁嘅水平係好鬼juicy

比幾個個參考大家
松齡ROE 8% ROA2%
大家至愛嘅維他奶ROE20% ROA11%
點解"嘉濤"個數可以咁靚仔呢, 其實係因為佢嘅business model
佢嘅營運模式好簡單咁, 租鋪, 請人, 收床位費
無買鋪位, 成盤生意可以唔洗點有一啲大型資產, 成間公司個size 可以好細, 但就可以generate 到一個大佢自己幾倍嘅生意返嚟, 對比其他生意, 要設廠, 存貨, 有物業, "嘉濤"輕身好多

講到咁堅抽, 唔好唔記得!好緊要! Cash Flow!!!!
一眼望晒, operating cash flow 穩定, 少少總結, 依盤生意穩定需求, 穩定現金

但大增長會唔會有呢? 相信難啲, 量(床位)好難加, 受制於社署嘅要求
價有無得加? 雖則無價管, 但老人行業, 點加得多? 跟通賬加少少都比人屌老母。而且社署買位邊會加得多, right?

所以, 就係佢上市嘅原因
招股書P296, 計劃集資1.2億 or 12320萬, 大家記唔記得佢嘅總資產本身係幾多? 係8913萬, 佢要整大佢公司一倍? 嚇死me 其實唔係

樓上講過下, 依盤生意嘅營運模式係輕資產, 未來佢都唔會打算買鋪, 所集資額12320萬入邊, 大約有一半係裝修->歸落"固定資產"
而另一半係洗費, 係支出, 租金/租鋪嘅按金/員工訓練/法律&專業費
佢打算嚟緊開多6間院舍, 每間大約146個床, 總數876個
按返本身平均每個床位收入$11,515 , Profit Ratio20%計, 每年帶嚟2420萬盈利
最後ROE ROA 係幾多, 留返比大家計, 好juicy

大家要留意返, 老人院盤生意好做, 但都要24個月先回本
而另外仲有前期工作大約18個月, 依三年半樣樣都係錢(cash OUT flow)
雖則本身每年有operating cash inflow 4800萬, 但跟據計劃開多六間鋪五年要洗18540萬, 真係未必夠, 而因為本身無乜資產嘅關係, 都好難借到咁大筆錢,所以上市集資係一個出路 (招股書P311)

So far講到依到, 間公司一啲古怪野都無? 點會無
好眼訓直擊重點, 招股書P208
"嘉濤"好老實不客地氣講左現時8間院舍有6間係同業主租物業嘅, 除左院舍,仲有幾個員工宿舍都係向業主租嘅
熟股票嘅手足, McDonald, 翠華, 優品360, 買鋪放租,帶動人流再炒貴附近其他鋪位
依個情況會唔會係嘉濤身上發生呢? 招股書又點會咁寫
但諗左一陣, 老人院好難帶動人流呱

"關連交易"其中一個重點係有有無賣貴左? 收少左?
睇返招股書公佈6間院舍&員工宿舍嘅過去租金, 再上地產網對比返市值租金參考, 就會心裡有數, 我就手稿計左, 好眼訓, 唔打上嚟啦, 大家有時間可以自己玩下 (依個都係睇數簿嘅其中一個技巧)
-->簡單總結, 我相信係貼近市值租金

真Final 總結
輕資產, 穩定生意&現金流, 高ROE& ROA
自身增長有難度, 只可以靠收購& 開新院舍
本身有8間, 嚟緊會開6間, 預3-5年收入&現金會受影響
講漏, 6間新鋪仲搵緊, 未有簽任何合約, 要注意

利申,有入紙IPO, 本身諗住截飛前寫好放上嚟

隻野咩no? 招緊股？

Good night, 返埋聽日又放假

關於睇數簿常見QnA (唔想比click rate 可以LIHKG起返我之前啲post)

如果有其他意見/建議/負評 & 有咩冧把想睇, 都可以喺google forms留言

下隻想寫 大喜屋放題

2189 已經截左IPO 本身諗住截飛前寫好
sor 咁多位大佬

ipo 點解要睇基本面 從來都係講供求
隻野超購得咁勁入飛就無死

每人睇嘅點唔同啫
我鐘意睇人數簿, 買股票以買一盤生意返嚟為角度
短炒長揸各有所愛

好專業既分析

巴打audit 底
點睇另一隻IPO 翰森?

隻1988仲未上返水

寫得幾好wor 不如分析下中煙

想問下其實佢冇買物業做生意係好事黎咩，有冇可能畀人瘋狂加租？

利伸新手

翰森製藥點睇
支持巴打出文

隻1989上市幾耐就潛足幾耐

G chi

入得10手

過去&現在
都同柯跌 完全無關係

認同 所以我入左幾萬

另類reits 唔記得邊到睇過話會派80% net profit 但佢net profit得2千幾萬

有好有壞
手上8間完有6間係同大股東租，而招股書入面都講左嚟緊三年嘅租金上限，至少依幾年嘅租金都係可控範圍

關於未來發展，要租多6間院舍，每間放146張床，都要萬幾兩萬呎嘅鋪位先放得落，要搵鋪都有啲難度

若果喺業主角度，我有咁大個鋪，其實都唔係咁多行業可以食得落。gym?酒樓？超市？
老人院睇嚟係一個唔錯嘅租客 穩定現金流

要密切留意嚟緊開新鋪嘅租約期係點因為樓上提過 前期工作18個月，回本要另外24個月
租約無返4,5年的話真係搵嚟搞

佢net pro唔係二千萬，你睇錯左八個月粒數
2018年 full year net profit 3643萬

派息係招股書P12
派80%

但頭幾年Net profit應該會細，因為要交新鋪嘅租同埋其他前期準備

同大股東租

第#6 格回覆有寫
應該係你諗緊嘅野

留名

BTW 今HA 年HCA PCA 位特別調整左8%，加埋每年薪酬調整5%，總共加左13%

其實都攞到好盡 上市價0.6已經 20倍pe 5厘息
已經唔講份野上市會有水份

巴打講嘅野 我partly agger
若果以輕資產 租鋪咁去入場，資金要求相對比較細，可能真係呀豬呀狗都可以入場玩

But, 頭三年都係要洗cash, 有出無入

反而，我覺得想入場搞的話，“經驗”先係重要資產
要做甲一買位/社署有要求/裝修有要求/消防/員工/膳食，無返咁上下經驗都好難搞得掂

補充，施政報告話過會洗錢買地做社福設施，我諗政府買院都係判出嚟做
有經驗嘅私營院舍&上市地位 相信都會受惠

唔講你阿媽層樓租值問題 好多人認為老人院競爭好大 其實唔係 因為香港地開老人院最重要既條件唔係錢 錢邊個都有 但要搵到一個合適既地方 岩做老人院 齊牌 法團同意 天時地利人和缺一不可既地方係超級無敵難

LM

數薄兄，有冇研究過 12同16 邊隻長線比較好?

呢隻都有d財演推
岩岩上市應該借基本面因素憧憬一下炒左先

見16 盈利年年升，但股價好似冇跟足，有d奇怪

無 太大隻 好花時間睇
反而0017，新世界鄭志剛 好似幾勇
佢上台之後 個個Project 都有聲有色
舊嘅K11,仲有新嘅 Victoria dockside
幾個樓盤 柏傲乜乜乜 都幾靚，成功地洗走佢上兩代嘅味道

睇Past record就SHK 贏，睇第三代管理
李家 敦家 好似似唔夠鄭家咁勁

小注抽左

另一隻IPO
#1821 ESR cayman 好似唔錯仲睇緊

海量貨

啲貨多到講到一定中一手咁

新股睇好翰森，3萬入場費，洗走d傻散，基金股染硬藍

輕資產, 集資擴張,的確幾靚仔

呢種家族生意
睇招股書
大老細係兩隻老野，男既92歲女既73歲
再婚夫婦，婚前各有自己既子女
又各有兩個子女係公司入面做管理層
呢兩隻老野如果死左（應該都快啦）
呢間公司就可以開拍一部爭產劇了
可以命名為片芯風暴

我唔係aim 短炒,所以幾多貨都無乜所謂
佢個經營模式好似幾正, 背後應該都幾多財技(我估)
暫時睇到係買地起倉, 起好一係賣, 一係自己放租
賣就賣比自己隻 REITS/fund, 然後再自己做管理人, 再揸shares
食賣倉差價, 又食Fund嘅管理費, 又食Fund 嘅派息

我諗起n年前誠哥拎酒店當服務式住宅咁賣

thx 手足
依應我又無留意到

做醫療行業

可以講，做老人院真係會發達
我都想夾錢開番間

殘疾人士院舍同老人中心都係

每樣用品段樣收費
Cap到癲

可唔可以講埋1989點? 潛左水呀

我都想入

有邊個入左

1821都係輕資產，不過佢連起緊的IP都做revaluation, share of JV/Asso 有幾多係reval又唔講，好似好難拆解

財技級別勁過誠哥鉅仔

抽左一個b組

等你出post, 唔好太遲

有無入紙抽返幾手

你真係好on9

點睇松齡ipo後係咁跣？

你不如做定期啦

孖了5注3692，心情有Ｄ緊張，樓主點睇

咪講左囉，roe 80vs 8 roa 40vs 2

基金股，藍籌股